<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Development_Guide.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>
<chapter id="chap-Development_Guide-Designer_Chapter">
  <title>Работа с проектом приложения в Platypus Application Designer</title>
  <para>В процессе разработки и далее в течение жизненного цикла     приложения, оно представлено проектом Platypus. Проект Platypus представляет собой каталог на жестком диске, содержащий файлы настроек и элементов приложения.</para>
  <section id="sect-Administration_Guide-Installation_Chapter-Test_Section_1">
    <title>Создание нового проекта</title>
    <para>В этом разделе содержится информация по созданию и основным действиям при работе с проектом Platypus.</para>
    <para>Для создания нового  проекта Platypus выполните следующие действия:
   <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>запустите дизайнер  (если он еще не запущен). Для этого воспользуйтесь ярлыком <guiicon>Platypus Application Designer</guiicon> на рабочем столе или пунктом меню установленных приложений;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>выберите пункт меню <menuchoice>
              <guimenu>File New</guimenu>
              <guimenuitem> Project</guimenuitem>
            </menuchoice> или нажмите на кнопку <guibutton>New Project</guibutton> на панели инструментов; </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>выберите тип проекта <classname>Platypus Application Project</classname> и нажмите кнопку <guibutton>Next</guibutton>; </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>введите название и место расположения проекта:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>введите имя каталога проекта  в поле <guilabel>Project Folder Name</guilabel>;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>выберите родительский каталог, в котором будет создан проект приложения Platypus в поле <guilabel>Project Location</guilabel>;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>введите наименование проекта в поле <guilabel>Project Title</guilabel>;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>нажмите кнопку <guibutton>Next</guibutton> для перехода к следующему шагу;</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>введите параметры соединения с БД:</para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>введите URL соединения с БД в формате JDBC в поле <guilabel>JDBC Url</guilabel>, например, JDBC URL для базы данных MySQL вида <literal>jdbc:mysql://localhost:3306/db_name</literal>; используйте кнопку <guibutton>Build JDBC Url</guibutton> для вызова мастера формирования URL; в окне мастера выберите тип базы данных, имя хоста, порт и имя базы данных —  JDBC URL при этом будет сформирован автоматически; </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>введите наименование схемы в БД в поле <guilabel>Database Schema</guilabel>; </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>введите имя пользователя в поле <guilabel>Database User Name</guilabel>;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>введите пароль в поле <guilabel>Database User Password</guilabel>;</para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>для проверки соединения с БД нажмите кнопку <guibutton>Test connection</guibutton>;</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>нажмите кнопку <guibutton>Finish</guibutton> для завершения создания проекта Platypus.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  Новый проект будет добавлен на панель <guilabel>Projects</guilabel>. </para>
  </section>
  <section id="sect-Administration_Guide-Installation_Chapter-Test_Section_3">
    <title>Открытие проекта</title>
    <para>Для того, чтобы открыть существующий проект Platypus выполните следующие действия:
   <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>запустите дизайнер   (если он еще не запущен) — для этого воспользуйтесь ярлыком <guiicon>Platypus Application Designer</guiicon> на рабочем столе или пунктом меню установленных приложений;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>выберите пункт меню <menuchoice>
              <guimenu>File Open</guimenu>
              <guimenuitem> Project</guimenuitem>
            </menuchoice>  или нажмите на кнопку <guibutton>Open Project</guibutton> на панели инструментов; </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>выберите родительский  каталог проекта  при помощи диалога выбора, выберите папку проекта, нажмите кнопку<guibutton> Open Project</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
  Открытый проект будет добавлен на панель <guilabel>Projects</guilabel>. </para>
  </section>
  <section>
    <title>Настройка свойств проекта</title>
    <para>Для того, чтобы изменить свойства проекта выберите пункт <guimenuitem>Properties</guimenuitem> контекстного меню корневого узла проекта.</para>
    <para>Настройте параметры главного соеденения с базой данных:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите категорию <guilabel>Applictation Database</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте JDBC URL, при необходимости воспользовавшись для этого мастером <guibutton>Build JDBC Url</guibutton>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте схему БД;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте имя пользователя и пароль.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Настройте параметры запуска приложения:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите категорию <guilabel>Run</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте стартовый элемент приложения по умолчанию; при необходимости воспользуйтесь диалогом выбора элемента приложения;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте тип запускаемого клиентского приложения: <guilabel>Platypus Client</guilabel> или <guilabel>HTML5 браузер</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте тип запускаемого сервера: <guilabel>Нет</guilabel>, <guilabel>Platypus Application Server</guilabel>, <guilabel>J2EE Server</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>установите флажок <guilabel>Database application</guilabel> для того, чтобы при запуске использовалось приложение, развернутое в базе данных;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>установите флажок <guilabel>Don&apos;t start application server</guilabel> для того, чтобы запускать только клиент;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>Client</guilabel> в поле <guilabel>Url</guilabel> задайте URL сервера приложений, который будет использоваться приложением Platypus Client при запуске, если установлен флаг <guilabel>Don&apos;t start application server</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>Client</guilabel> в полях <guilabel>Login</guilabel> и <guilabel>Password</guilabel> задайте имя пользователя и пароль для приложения Platypus Client;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>Client</guilabel> в поле <guilabel>Options</guilabel> задайте дополнительные параметры запуска приложения Platypus Client, например, LaF (Look and Feel);</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>Platypus Application Server</guilabel> в поле <guilabel>Port</guilabel> задайте порт, на котором будет работать сервер приложения разработки;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>Platypus Application Server</guilabel> в поле <guilabel>Options</guilabel> задайте дополнительные параметры запуска сервера приложений Platypus;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>J2EE Server</guilabel> в поле <guilabel>Server</guilabel> выберите из списка установленых J2EE серверов экземпляр сервера который будет использован для запуска приложения;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>J2EE Server</guilabel> в поле <guilabel>Context</guilabel> введите имя web-приложения в J2EE сервере;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на вкладке <guilabel>J2EE Server</guilabel> установите флажок <guilabel>Enable security</guilabel> для активизации  безопасности, при этом для web-приложения будет использован механизм аутентификации при помощи форм;</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Настройте параметры отладки:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите категорию <guilabel>Applictation Database</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте порт отладки Platypus Client;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте порт отладки сервера приложений.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section id="sect-Administration_Guide-Installation_Chapter-Test_Section_4">
    <title>Структура проекта и действия с элементами приложения</title>
    <para>Проект Platypus имеет следующую  структуру:
   <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>элементы приложения <guilabel>Application Elements</guilabel> — корневой каталог, содержащий дерево элементов приложения;</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>миграции БД <guilabel>Database Migrations</guilabel> — каталог, содержащий файлы миграций БД.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>Над элементами  и каталогами приложения можно  выполнить следующие  операции:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>создать новый элемент — команда <command>New</command>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>переименовать — для этого кликните на названии выделенного элемента приложения или каталога и нажмите клавишу <keycap>F2</keycap>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>вставить в указанное место проекта элемента приложения скопированного в буфер — команда <command>Paste</command>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>копировать и перенести каталог или элементы приложения в указанное место проекта путем перетаскивания, для копирования удерживайте кнопку <keycap>Ctrl</keycap> во время перетаскивания   - команда <command>Drag-and-Drop</command>; </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>удаление  элемента приложения — команда <command>Delete</command>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>поиск элемента в проекте — команда <command>Find</command>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Выполните данные операции используя контекстное меню элемента, пункты меню <menuchoice>
        <guimenu>Edit</guimenu>
      </menuchoice> в главном меню или  &quot;горячие&quot; клавиши. Над  элементами приложения могут выполняться  операции, применимые к элементам приложения данного типа. Подробно специфические операции рассмотрены в разделах, посвященных конкретным типам элементов приложения.</para>
    <para>Для того, чтобы создать новый каталог:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите пункт меню <menuchoice>
            <guimenuitem>New</guimenuitem>
          </menuchoice> контекстного меню родительского каталога или выделите родительский каталог и выберите пункт <menuchoice>
            <guimenuitem>New Filе</guimenuitem>
          </menuchoice>  главного меню или нажмите кнопку <guibutton>New File</guibutton> на панели инструментов или воспользуйтесь &quot;горячей&quot; клавишей;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите тип <guimenuitem>Folder</guimenuitem> из контекстного меню или на на первом шаге мастера <menuchoice>
            <guimenu>Choose file type</guimenu>
            <guisubmenu> Platypus application elements </guisubmenu>
            <guimenuitem> Folder</guimenuitem>
          </menuchoice> и нажмите <guibutton>Next</guibutton>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>введите название каталога в поле <guilabel>Name</guilabel> и  нажмите <guibutton>Finish</guibutton> для создания нового каталога или <guibutton>Cancel</guibutton> для отмены.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того, чтобы перейти к элементу приложения зная его имя-идентификатор:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите пункт меню <menuchoice>
            <guimenu>File</guimenu>
            <guimenuitem>Go to application element</guimenuitem>
          </menuchoice>  или активируйте сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>G</keycap>
          </keycombo>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>в диалоге введите имя-идентификатор элемента приложения в поле <guilabel>Provide appication element id</guilabel> диалога;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите <guibutton>OK</guibutton> для перехода к элементу приложения  или <guibutton>Cancel</guibutton> для отмены;</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того, чтобы открыть элемент приложения выберите пункт <guimenuitem>Open</guimenuitem> в контекстном меню элемента приложения или дважды кликните на этом элементе. Редактор элемента приложения откроется в виде окна в зоне редакторов <application>Platypus Application Designer</application>. </para>
    <para>Для того, чтобы узнать имя-идентификатор элемента приложения:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите элемент приложения в дереве элементов приложения проектов;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите пункт меню<menuchoice>
            <guimenu> File</guimenu>
            <guimenuitem>Application element info</guimenuitem>
          </menuchoice> или активируйте сочетание клавиш<keycombo>
            <keycap> Ctl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>I</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того, чтобы запустить приложение:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите элемент приложения в дереве элементов приложения проектов;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Run project</guibutton> на главной панели инструментов или  выберите пункт контекстного меню  элемента <guimenuitem>Run</guimenuitem> элемента приложения.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>В случае если элемент для запуска приложения не выбран явно в качестве стартового элемента будет задан стартовый элемент приложения по умолчанию из настроек проекта.</para>
    <para>Для того, чтобы произвести отладку приложения:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>установите точки останова в программе JavaScript;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите элемент приложения в дереве элементов приложения проектов;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Debug project</guibutton> на главной панели инструментов или  выберите пункт контекстного меню  элемента <guimenuitem>Debug</guimenuitem> элемента приложения;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>после остановки отладчика на точке останова смотрите содержимое переменных и стека вызовов; для продолжения работы программы нажмите кнопку <guibutton>Continue</guibutton> главной панели инструментов; используйте кнопки Step over или клавишу <keycap>F8</keycap>, Step into или клавишу <keycap>F7</keycap>, Step out или сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>F7</keycap>
          </keycombo> для пошагового исполнения программы.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>При запуске приложения в J2EE сервере <application>Platypus Application Designer</application> использует подкаталог <filename>web</filename>, которая создается в каталоге проекта автоматически. При инициализации этого подкаталога  создатется ее структура и копируется  библиотеки. После инициализации этого каталога  изменяются несколько файлов отвечающих за конфигурирование  (файл <filename>WEB-INF/web.xml</filename>, специфический файл конфигруирования для конкретного сервера и JavaScript-файл, отвечающий за запуск элемента приложения на HTML странице), при этом библиотеки повторно  не копируются. </para>
    <para>Если необходимо обновить библиотеки в каталоге <filename>web</filename> — выберите пункт <guimenuitem>Clean</guimenuitem> контекстного меню проекта. Библиотеки будут удалены, а при следующем запуске эти библиотеки будут заново скопированы из каталога платформы Platypus.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Управление соединением с БД</title>
    <para>Для полноценной работы с <application>Platypus Appication Designer</application> необходимо в процессе разработки приложения установить соединение с базой данных. Параметры соединения задаются при создании нового проекта и могут быть изменены на форме свойств проекта, которую можно открыть  выбрав в контекстном меню проекта пункт Properties. При открытии проекта Platypus Appication Designer предпринимает попытку соединиться с <acronym>БД</acronym>, и если это не удается, переходит в режим ограниченной функциональности - при этом работа с  дизайнером модели данных становится недоступной, также отключаются некоторые другие возможности дизайнера. </para>
    <para>В процессе разработки, каждому разработчику в команде, работающей над одним проектом рекомендуется создать и использовать собственный экземпляр <acronym>БД</acronym> для отладки и тестирования. Также создается общая образцовая <acronym>БД</acronym> команды куда применяются все изменения прошедшие отладку на индивидуальных базах разработчиков.  </para>
    <para>Локальную базу данных  разработчика удобно запускать на &quot;легком&quot; сервере баз данных H2, поставляемой в комплекте с Platypus Platform. </para>
    <para>Для того, чтобы запустить сервер БД H2 в Platypus Application Designer:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>откройте панель служб <guilabel>Services</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите узел  <menuchoice>
            <guimenu>Databases</guimenu>
            <guimenuitem>H2</guimenuitem>
          </menuchoice>  и активируйте пункт меню <guimenuitem>Start</guimenuitem>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>В приложениях Platypus Platform рекомендуется по-возможности не использовать особенности конкретных баз данных, используя стандартный SQL для того, чтобы приложение могло быть  легко перенесено на другие сервера БД, поддерживаемые платформой. </para>
    </note>
    <para>После того, как сервер <acronym>БД</acronym> будет запущен и станет доступен по сети или локально, соединитесь с ним выбрав из контекстного меню проекта пункт <guimenuitem> Connect to project database</guimenuitem> или нажав кнопку <guibutton>Establish</guibutton> connection на форме <guilabel>Application Database</guilabel> свойств проекта или нажав ссылку Connect to project database на форме-заглушке редактора модели данных.</para>
    <para>Для того, чтобы разорвать соединение выберите из контекстного меню проекта пункт <guimenuitem>Disconnect from project database</guimenuitem> или или нажмите кнопку <guibutton>Drop</guibutton> connection на форме <guilabel>Application Database</guilabel> свойств проекта.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Развертывание элементов приложения в БД</title>
    <para>Для тестирования или промышленной эксплуатации элементы приложения могут быть развернуты в базу данных. После развертывания приложение может исполняться непосредственно из базы данных.</para>
    <para>Для того, чтобы развернуть приложение в <acronym>БД</acronym>: выберите пункт <guimenuitem>Deploy</guimenuitem> из контекстного меню узла проекта. При развертывании элементы приложения  из папки Application Elements копируются в  таблицу <literal>MTD_ENTITIES</literal><acronym> БД</acronym>. Элементы приложения ранее находившиеся в этой таблице удаляются. При копировании сохраняется древовидная структура каталогов приложения.</para>
    <para>Импорт приложения из БД - процесс обратный развертыванию. Для того, чтобы импортировать приложение из БД: выберите пункт Import из контекстного меню проекта. При импорте элементы приложения из таблицы <literal>MTD_ENTITIES</literal> копируются в папку <guilabel>Application Elements</guilabel>. </para>
    <important>
      <para>При импорте приложения перед началом копирования элементов приложения из базы данных папка <guilabel>Application Elements</guilabel> очищается.</para>
    </important>
  </section>
  <section>
    <title>Миграции БД</title>
    <para>Platypus Platform имеет встроенный механизм контроля над изменением структуры и данных в БД, являющихся частью приложения. </para>
    <important>
      <para>Перед началом применения миграций сделайте резервную копию <acronym>БД</acronym>.</para>
    </important>
    <para>Данные приложения —  это информация, которая необходима для начала работы приложения — базовые справочники, начальные данные и т.п.</para>
    <para>Структура <acronym>БД</acronym> и данные приложения представлены в виде файлов миграций. Каждая миграция имеет свой номер, представленный положительным целым числом, которое используется в качестве  имени файла. В процессе разработки и далее в ходе жизненного цикла приложения при изменении структуры <acronym>БД</acronym> или изменении данных создается миграция, которая затем может быть применена на других экземплярах <acronym>БД</acronym>. В базе данных приложения поддерживается информация о текущей версии <acronym>БД</acronym> (таблица <literal>MTD_VERSION)</literal>, соответсвующая номеру актуальной миграции.  </para>
    <para>Миграции  с номером большим чем текущая версия БД  последовательно применяются к БД в процессе синхронизации. После успешного применения миграции номер версии <acronym>БД</acronym> устанавливается равным номеру этой миграции.</para>
    <para>Типы миграций:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>мгновенный снимок структуры <acronym>БД</acronym> — файл с расширением <filename>.xdm</filename>, содержащий представление метаданных БД в формате XML;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>пакет  команд SQL — файл с расширением <filename>.batch</filename> , содержащий SQL команды, разделенные тэгом <code>#GO</code>. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>В пакетном  SQL-файле рекомендуется использовать <acronym>DML</acronym> (<literal>INSERT</literal>, <literal>UPDATE</literal> и <literal>DELETE</literal>) команды, хотя технически допустимо помещать туда и <acronym>DDL</acronym> команды. Однако, использование команд изменяющих структуру <acronym>БД</acronym> в пакетном  SQL-файле не рекомендовано, поскольку это может снизить переносимость приложения.</para>
    </note>
    <para>Команды создания и применения миграций доступны при наличии соединения с <acronym>БД</acronym>.</para>
    <para>Для  создания нового моментального снимка структуры <acronym>БД</acronym> выберите пункт меню<guimenuitem> Add Metadata Migration</guimenuitem> контекстного меню на узле <guilabel>Database Migrations</guilabel>. При этом будет создан мгновенный снимок метаданных базы и текущая версия <acronym>БД</acronym> будет увеличена на единицу. Новому файлу будет присвоено имя соответствующее новой версии <acronym>БД</acronym>.</para>
    <para>Для создания нового файла команд SQL  выберите пункт меню <guimenuitem>Add SQL Migration</guimenuitem> контекстного меню на узле <guilabel>Database Migrations</guilabel> проекта. При этом текущая версия <acronym>БД</acronym> будет увеличена на единицу. Новому файлу будет присвоено имя соответствующее новой текущей версии <acronym>БД</acronym>.</para>
    <para>В процессе применения миграций имеют значения и применяются лишь те мгновенные снимки метаданных, которые по номеру версии находятся  непосредственно перед пакетным SQL-файлом  и та миграция, которая имеет максимальный номер.</para>
    <para>Для удаления неиспользуемых миграций (очистки каталога миграций) выберите пункт меню <guimenuitem>Cleanup</guimenuitem> контекстного меню каталога миграций <guilabel>Database Migrations</guilabel> проекта. Нажмите кнопку <guibutton>Yes</guibutton> для подтверждения или <guibutton>No</guibutton> для отмены команды в диалоге подтверждения.</para>
    <para>Для применения миграций из каталога миграций проекта выберите пункт меню <guimenuitem>Apply Migrations</guimenuitem> контекстного меню <guimenu>Database Migrations</guimenu> проекта.</para>
    <para>В процессе разработки может возникнуть потребность узнать текущий номер версии БД или изменить его. Для того, чтобы узнать текущий номер версии <acronym>БД</acronym> проекта к которой подключен <application>Platypus Application Designer</application> выберите пункт меню <guimenuitem>Db migration version</guimenuitem> из контекстного меню <guimenu> Database Migrations</guimenu> проекта. Текущая версия <acronym>БД</acronym> будет показана в диалоге <guilabel>Current Db Migration version</guilabel> в поле <guilabel>Migration version</guilabel>. Для изменения текущей версии задайте новый номер текущей версии БД в текстовом поле <guilabel>Migration version</guilabel> и нажмите кнопку <guibutton>OK</guibutton>. Если вы не хотите менять текущую версию <acronym> БД</acronym>, нажмите кнопку <guibutton>Cancel</guibutton> или закройте диалог.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Работа с системами контроля версий</title>
    <para>В процессе разработки и далее в течение жизненного цикла приложения рекомендуется помещать исходные файлы проекта под управление системы контроля версий.</para>
    <para><application>Platypus Application Designer</application> имеет встроенную поддержку следующих  систем контроля версий: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><application>Subversion</application></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Git</application></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><application>Mercurial</application></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для доступа к возможностям данных систем контроля версий используйте пункт <guimenuitem>Team</guimenuitem> глобального меню и/или подменю <guisubmenu>Versioning</guisubmenu> контекстного меню  проекта.</para>
    <note>
      <para>Обратитесь к документации на соответствующую систему контроля версий для получения подробной информации по её использованию.</para>
    </note>
  </section>
</chapter>
