<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % BOOK_ENTITIES SYSTEM "Development_Guide.ent">
%BOOK_ENTITIES;
]>
<chapter id="chap-Development_Guide-Query_Chapter">
  <title>Запрос к базе данных</title>
  <para><emphasis>Запрос</emphasis> в Platypus - это элемент приложения, определяющий SQL выражение для выполнения в базе данных. В платформе Platypus запрос подвергается предварительной обработке перед выполнением.</para>
  <para>Запросы решают несколько задач:<itemizedlist>
      <listitem>
        <para>формулируют задания на выборку данных из <acronym>БД</acronym> (запросы типа <literal>SELECT</literal>);</para>
        <para>определяют метаданные для обработки результатов выборки (запросы типа <literal>SELECT</literal>);</para>
        <para>определяют метаданные для обработки изменений в данных, сделанных в процессе работы приложения (запросы типа <literal>SELECT</literal>);</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>формулируют задания добавления и  обновления  данных в <acronym>БД</acronym> (запросы типа <literal>INSERT</literal>, <literal>DELETE</literal> и <literal>UPDATE</literal>).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist><note>
      <para>Задачи добавления и  обновления данных в большинстве случаев  могут быть решены моделью данных автоматически в процессе сохранения изменений. Для этого достаточно определить запрос типа <literal>SELECT</literal>.</para>
    </note></para>
  <para>Запросы  в платформе Platypus имеют следующие особенности:<itemizedlist>
      <listitem>
        <para>запросы  поддерживают именованные параметры предопределенного типа;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>реализовано повторное использование  - включение одних запросов в другие без копирования их тела;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>редактирование запросов в визуальной форме и в виде текста одновременно;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>результаты выполнения запроса транслируются в сущности, пригодные для обработки JavaScript кодом, этим занимается JavaScript ORM платформы Platypus;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>с помощью запроса можно задать характер обработки изменений в данных, сделанных в процессе работы приложения: можно задать перечень таблиц, в которые будут сохраняться  изменения, а также разрешить или запретить сохранение изменений для сущностей, полученных из БД с помощью этого запроса.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist></para>
  <section id="sect-Administration_Guide-Diagram_Chapter-Test_Section_3">
    <title>Создание нового запроса к базе данных</title>
    <para>Для создания нового запроса выполните следующие действия:
   
  </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите пункт меню <guimenuitem>New</guimenuitem> контекстного меню родительского каталога или выделите родительский каталог и выберите пункт <guimenuitem>New Filе</guimenuitem> главного меню или нажмите кнопку <guibutton>New File</guibutton> на панели инструментов или воспользуйтесь &quot;горячей&quot; клавишей;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите тип <guimenuitem>Query</guimenuitem> из контекстного меню или на  первом шаге мастера <menuchoice>
            <guimenu>Choose file type</guimenu>
            <guisubmenu>Platypus application elements</guisubmenu>
            <guimenuitem>Query</guimenuitem>
          </menuchoice> -  и нажмите кнопку <guibutton>Next</guibutton>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите соединения с <acronym>БД</acronym> и схему:</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>выберите базу данных по-умолчанию - нажмите кнопку <guibutton>Default</guibutton> или подключение к внешней базе данных - нажмите кнопку <guibutton>Specific</guibutton>; выберите элемент приложения типа <guilabel>Db Connection</guilabel> с помощью диалога выбора элемента приложения;</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>нажмите кнопку <guibutton>Next</guibutton>;</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>введите название нового запроса в поле <guilabel>Name</guilabel> и  нажмите кнопку <guibutton>Finish</guibutton> для создания нового элемента приложения или <guibutton>Cancel</guibutton> для отмены.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>После завершения работы мастера создания  запроса будет создан новый пустой запрос.</para>
  </section>
  <section id="sect-Administration_Guide-Diagram_Chapter-Test_Section_4">
    <title>Редактирование запроса к базе данных</title>
    <para>Операции по редактированию запроса осуществляются при помощи специализированного редактора, позволяющего  как визуальное редактирование запроса, так и непосредственно редактирование SQL-текста.</para>
    <important>
      <para>Полноценное редактирование с использованием визуального дизайнера   возможно при наличии соединения с базой данных. В отсутствии соединения доступно лишь изменение текста запроса. </para>
    </important>
    <para>Для того, чтобы определить общие свойства используйте панель свойств запроса или вручную добавьте соответствующую аннотацию в заголовок запроса:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите в инспекторе запроса корневой узел;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>отредактируйте свойства запроса на панели <guilabel>Properties</guilabel> (при необходимости активируйте ее в глобальном меню <menuchoice>
            <guimenu> Windows</guimenu>
            <guimenuitem>Properties</guimenuitem>
          </menuchoice>);</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>установите флажок <guilabel>public</guilabel>, если запрос должен быть доступен на сервере для вызова из Platypus Client или браузера - в заголовок запроса будет добавлена аннотация <code>@public</code>;</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>установите флажок <guilabel>procedure</guilabel>, если запрос будет использован для вызова хранимой процедуры - в заголовок запроса будет добавлена аннотация <code>@procedure</code>;</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>установите флажок <guilabel>manual</guilabel>, если вы хотите избежать автоматического исполнения этого запроса при его работе в составе модели данных модуля, отчета или формы при их инициализации, например, если запрос содержит вызов хранимой процедуры, выражения <literal>INSERT</literal> или <literal>UPDATE</literal> - в заголовок запроса будет добавлена аннотация <code>@manual</code>;</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>установите флажок <guilabel>readonly</guilabel>, если вы не хотите, чтобы изменения в данных сущностей, полученных с помощью этого запроса были сохранены в БД;</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>откройте диалог  выбора подключения <acronym>БД</acronym> которому назначен этот запрос нажав кнопку <guibutton>External db connection</guibutton> и выберите элемент приложения типа &quot;Подключение к внешней <acronym>БД</acronym>&quot; или введите имя элемента приложения данного типа; для того, чтобы назначить запрос подключению к <acronym>БД</acronym> по умолчанию - очистите это поле.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для навигации по элементам запроса удобно использовать инспектор запроса. В инспекторе запроса параметры, таблицы и подзапросы представлены в виде дерева, листьями которого являются параметры и поля данных.</para>
    <para>Выделить таблицу или подзапрос можно как в визуальном редакторе так и в инспекторе запроса.</para>
    <para>Создание запроса можно начинать как с задания параметров запроса (если это необходимо) так и с визуального дизайнера. Рассмотрим сначала работу с визуальным дизайнером запроса.</para>
    <para>Для добавления таблицы в запрос   выполните следующие действия:
   
  </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите вкладку <guilabel>SQL designer</guilabel> редактора запросов;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите пункт меню <menuchoice>
            <guimenu>Add table / Add query</guimenu>
            <guimenuitem>Add table</guimenuitem>
          </menuchoice>       на панели инструментов редактора или воспользуйтесь &quot;горячей&quot; клавишей <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>Insert</keycap>
          </keycombo>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите таблицу из списка в диалоге выбора таблицы; при необходимости выберите схему из выпадающего списка поля <guilabel>Schema</guilabel>; кнопка <guibutton>Default</guibutton> устанавливает схему по-умолчанию для приложения; воспользуйтесь поиском, нажав на кнопку <guibutton>Find</guibutton>, если необходимо;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>OK</guibutton> для добавления таблицы или <guibutton>Cancel</guibutton> для отмены;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>при необходимости передвиньте таблицу на диаграмме запроса в нужное  место;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <authorinitials>Platypus Application Designer</authorinitials> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для включения существующего запроса в редактируемый запрос    в качестве подзапроса выполните следующие действия:
   
  </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите пункт меню  <menuchoice>
            <guimenu>Add table / Add query</guimenu>
            <guimenuitem>Add query</guimenuitem>
          </menuchoice>      на панели инструментов редактора;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберите элемент приложения типа <guilabel>Query</guilabel> в  диалоге выбора;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>OK</guibutton> для добавления запроса или <guibutton>Cancel</guibutton> для отмены;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>при необходимости передвиньте запрос на диаграмме визуального редактора в нужное  место;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>Перетащите существующий запрос из дерева элементов приложения панели проектов на диаграмму визуального редактора запроса для того, чтобы включить его в редактируемый запрос не открывая диалог выбора элементов приложения.</para>
    </note>
    <para>Для назначения псевдонима таблицы или подзапроса выполните следующие действия:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>перейдите на вкладку <guilabel>SQL designer</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>выберете на диаграмме запроса таблицу или подзапрос;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>на панели свойств <guilabel>Properties</guilabel> задайте значение в поле <guilabel>alias</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guilabel>Save All</guilabel> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для удаления таблицы или подзапроса из диаграммы визуального дизайнера запроса выполните следующие действия:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите таблицу или подзапрос на диаграмме или в инспекторе запроса;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Delete</guibutton>      на панели инструментов редактора запросов для того, чтобы удалить таблицу или подзапрос из диаграммы;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
      <para>Если панель свойств <guilabel>Properties</guilabel> не отображается, включите эту панель  - для этого выберите пункт <menuchoice>
          <guimenu> Window</guimenu>
          <guimenuitem>Properties</guimenuitem>
        </menuchoice> главного меню<application> Platypus Application Designer</application>. </para>
    </note>
    <para>Для того, чтобы добавить параметры запроса: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>New field/parameter</guibutton>    на панели инструментов вкладки редактирования полей чтобы добавить поле;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>измените свойства нового парамера, для этого выберите его узел среди  узлов параметров запроса в инспекторе и отредактрируйте  свойства параметра в окне <guilabel>Properties</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Свойства поля параметра:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guilabel>Name</guilabel> - наименование параметра;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Description</guilabel> - описание параметра;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Type</guilabel> - выберите из выпадающего списка тип параметра;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Type Name</guilabel> - имя типа структуры данных, поле доступно для ввода если выбран тип поля <guilabel>Structure</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Table key check</guilabel> - нажмите кнопку выбора таблицы, чтобы связать параметр с полем   ключа таблицы, тогда будет осуществляться проверка связей параметра на уровне ключей, для того, чтобы удалить связь параметра с ключом, нажмите кнопку <guibutton>Delete</guibutton>    у поля <guibutton>Table key check</guibutton>; </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><guilabel>Stored procedure parameter kind</guilabel> - установите данное поле если параметр будет использован в качестве параметра хранимой процедуры;</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Режимы  использования параметра в вызовах хранимых процедур:</para>
    <informaltable>
      <tgroup cols="3">
        <thead>
          <row>
            <entry align="center">Значение</entry>
            <entry>Наименование</entry>
            <entry align="center">Описание </entry>
          </row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>
              <parameter>0</parameter>
            </entry>
            <entry>
              <parameter>parameterModeUnknown</parameter>
            </entry>
            <entry>Режим работы параметра неизвестен</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <parameter>1</parameter>
            </entry>
            <entry>
              <parameter>parameterModeIn</parameter>
            </entry>
            <entry>Режим работы <literal>IN</literal></entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <parameter>2</parameter>
            </entry>
            <entry>
              <parameter>parameterModeInOut</parameter>
            </entry>
            <entry>Режим работы <literal>IN/OUT</literal></entry>
          </row>
          <row>
            <entry>
              <parameter>4</parameter>
            </entry>
            <entry>
              <parameter>parameterModeOut</parameter>
            </entry>
            <entry>Режим работы <literal>OUT</literal></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
    <para>Для редактирования параметра запроса выполните следующие действия:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите узел  параметра среди узлов парамеров в инспекторе;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>отредактируйте параметры  аналогично действиям при создании нового параметра; </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap> Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для удаления параметра выполните следующие действия:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите параметр на панели параметров;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Delete</guibutton>        на панели инструментов вкладки редактирования параметров или нажмите сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Delete</keycap>
          </keycombo>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Параметр запроса может быть связан с полем таблицы или подзапроса  или быть связанным с параметром подзапроса.</para>
    <para>При связи с полем параметр будет включен в текст SQL  - визуально связь будет отображаться как черная линия со стрелкой. </para>
    <para>При связи параметра с  параметром подзапроса для данной связи будет создано сопоставление  параметров в модели запроса - визуально такая связь будет отображаться как пурпурная линия со стрелкой.</para>
    <para>Для того, чтобы добавить связь параметра и поля  или параметра подзапроса:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>перетащите мышкой параметр на поле таблицы или параметр подзапроса с которым необходимо связать данный параметр, визуально связь  будет представлена линией со стрелкой  между полями таблиц/подзапросов;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap> Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того, чтобы удалить связь выполните следующие действия:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выделите связь параметра и поля таблицы или параметра подзапроса;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Delete</guibutton> или используйте комбинацию клавиш <keycombo>
            <keycap>Ctrl</keycap>
            <keycap>Delete</keycap>
          </keycombo>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>сохраните элемент приложения нажав кнопку <guibutton>Save All</guibutton> на  панели инструментов <application>Platypus Application Designer</application> или нажав сочетание клавиш <keycombo>
            <keycap> Ctrl</keycap>
            <keycap>Shift</keycap>
            <keycap>S</keycap>
          </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Изменения SQL запроса осуществляемые в визуальном редакторе отображаются в тексте  на панели <guilabel>SQL Source</guilabel> и наоборот. </para>
    <para>Измените  SQL-текст в редакторе например для того, чтобы добавить специфические условия, или  напишите текст SQL &quot;с нуля&quot;. Используйте инспектор запроса для того, чтобы перетаскивать поля таблиц и параметры из дерева инспектора непосредственно в текст запроса. Для названий полей таблиц используйте функцию автозаполнения.</para>
    <para>При необходимости для запроса может быть задан специфический текст SQL-текст диалекта SQL для какой-либо <acronym>БД</acronym>. Введите этот текст на вкладке <guilabel>SQL Dialect Source</guilabel>. При этом  необходимо будет ввести текст в поле  SQL Source, который будет использоваться для определения метаданных для обработки результатов запроса. В случае, если задан специфический текст SQL непосредственно при выполнении запроса будет исполняться именно он, а основной текст SQL будет использован для извлечения метаданных.</para>
    <important>
      <para>Используйте специфический текст запроса в случае крайней необходимости и  если не нужно обеспечивать переносимость  приложения на разные  сервера БД.</para>
    </important>
    <para>Поля результатов выполнения запроса определяются автоматически в результате обработки текста SQL. </para>
    <important>
      <para>Не используйте для псевдонимов полей результатов запроса следующие имена: <literal>md</literal>, <literal>params</literal>. </para>
      <para>Эти имена являются зарезервированными и используются моделью данных в Platypus.</para>
    </important>
    <para>Существует возможность изменить тип выходного поля, а также текст его описания. Для этого выполните следующие действия: </para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите выходное поле среди узлов выходных полей в инспекторе, и отредактруйте его свойства в окне редактирования свойств <guilabel>Properties</guilabel>;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>задайте тип выходного поля в свойстве <guilabel>Type</guilabel>, выбрав его из выпадающего списка;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>введите текст описания выходного поля в свойстве <guilabel>Description</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того, чтобы выполнить запрос к базе данных:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выберите элемент приложения и выберите пункт <guilabel>Execute</guilabel>  контекстного меню  запроса или в контекстном меню редактора SQL-текста <guilabel>SQL Source</guilabel> - будет выполнен запрос к БД, а результаты будут показаны в зоне вывода редактора;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>если у запроса есть параметры, введите их в диалоге выполнения запроса, при необходимости измените текст запроса в том же диалоге;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>OK</guibutton> для выполнения запроса или <guibutton>Cancel</guibutton> для отмены.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того, чтобы изменить размер визуального представления  запроса:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Zoom In</guibutton> для того, чтобы увеличить, и кнопку <guibutton>Zoom out</guibutton> для того, чтобы уменьшить диаграмму запроса.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Для того, чтобы воспользоваться поиском по диаграмме запроса:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Find</guibutton> для того, чтобы открыть диалог поиска по диаграмме запроса;</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>введите строку поиска, выберите  поля по которым будет осуществляются поиск: <guilabel>Datasets</guilabel>, <guilabel>Fields</guilabel>, <guilabel>Params</guilabel>, а также установите флажки опций: <guilabel>Whole words</guilabel> - для поиска целых слов, <guilabel>Match case</guilabel> - для поиска с учетом регистра символов; </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопки <guibutton>Next</guibutton> и <guibutton>Previous</guibutton> для перехода к следующему результату поиска; </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>нажмите кнопку <guibutton>Close</guibutton> чтобы закрыть диалог поиска. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
  <section>
    <title>SQL-текст запроса к базе данных</title>
    <section>
      <title>Заголовок запроса</title>
      <para>Для каждого элемента приложения типа &quot;Запрос&quot; должно быть задано его имя-идентификатор в рамках  приложения в соответствии с общими правилами формирования имен элементов приложения Platypus. После создания нового запроса его имя-идентификатор будет задано по имени файла, при этом пробелы в имени будут заменены символами подчеркивания. После создания запроса разработчик может изменить его имя.</para>
      <para>Для того, чтобы задать имя-идентификатор запроса используйте аннотацию <code>@name</code> в заголовочном блоке  запроса:</para>
      <programlisting language="SQL">/**
 * Query header example
 * @name AllDocuments
 **/
SELECT * 
FROM Document</programlisting>
      <para>Задание имени-идентификатора запроса является обязательным.</para>
      <para>Кроме аннотации <code>@name</code> в заголовке запроса допустимы комментарии и другие аннотации. </para>
    </section>
    <section>
      <title>Tекст запроса</title>
      <para>Текст запроса на вкладке <guilabel>SQL Source</guilabel> должен соответствовать стандарту SQL-92. SQL текст размещается под  заголовком и может включать в себя другие   комментарии. </para>
      <para>Запрос SQL может содержать выборку всех полей вида <code>SELECT * FROM table</code> или с назначением псевдонимов для выходных поле вида <code>SELECT a, b, c FROM table</code>. В случае использования запроса выборки первого типа имена свойств, которые будут доступны в коде JavaScript определяются базой данных по колонкам таблицы и могут быть приведены к верхнему или нижнему регистру. Для создания кода, совместимого с различными базами данных рекомендуется использовать второй вариант запроса с явным указанием выходных полей запроса.</para>
      <para>Запросы в Platypus могут содержать именованные параметры, которые имеют следующий вид: <parameter>:<replaceable>paramName</replaceable></parameter>.</para>
      <para>Пример текста SQL запроса, содержащего именованные параметры:</para>
      <programlisting language="SQL">/**
 * Device log for period of time
 * @name Timelog
 **/
SELECT * 
FROM TR_TRACKINGDEVICE_LOG trackingLog
WHERE trackingLog.DEVICE_ID = :deviceId 
AND trackingLog.TIME &gt;= :timeFrom 
AND trackingLog.TIME &lt;= :timeTo
ORDER BY trackingLog.TIME ASC</programlisting>
      <para>В Platypus запросы могут быть повторно использованы в других запросах. Для того, чтобы использовать <emphasis>Запрос</emphasis> в качесве подзапроса включите в SQL текст его имя:</para>
      <programlisting language="SQL">/**
 * Time log priority filter
 * @name Filter
 **/
SELECT * 
FROM Timelog timeLog
WHERE timeLog.PRIORITY &gt; :priority</programlisting>
      <para>В приведенном выше
  примере, в запросе <code>Filter</code> в качестве подзапроса использован запрос с именем <code>Timelog</code>.<note>
          <para>Если подзапрос содержит параметры, необходимо связать их с параметрами того запроса в который он был вложен. </para>
        </note>.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Сохранение изменений данных</title>
      <para>Запрос типа <literal>SELECT</literal> в качестве результата возвращает набор сущностей пригодных для обработки JavaScript-кодом. Данные этих сущностей могут изменятся в процессе работы приложения. Изменения данных будут автоматически преобразованы в набор SQL-команд при сохранении в БД. Для работы этого механизма необходимо, чтобы в возвращаемых запросом данных содержались первичные ключи соответствующих таблиц. Это позволит JavaScript ORM-у сориентироваться какие свойства получающихся сущностей отвечают за их идентификацию. </para>
      <para>Для того, чтобы определить, какие таблицы упомянутые в запросе могут изменяться при помощи этого механизма используйте аннотации <code>@writable <replaceable>table1</replaceable><replaceable> table2</replaceable></code> ... Для этой аннотации укажите список таблиц, используя в качестве разделителей пробелы. При отсутствии аннотации <code>@writable</code> все таблицы упомянутые в запросе  становятся доступны для записи. Для запрета записи во все таблицы упомянутые в запросе добавьте в заголовок запроса аннотацию <code>@readonly</code>.  </para>
      <para>В примере, приведенном ниже, для записи доступна лишь таблица Document:</para>
      <programlisting language="SQL">/**
 * @name docsCategories
 * @writable Document
 **/
SELECT * 
FROM Document d
INNER JOIN Category c
ON d.CategoryID = c.CATEGORY_ID</programlisting>
    </section>
    <section>
      <title>Безопасность</title>
      <para>Доступ к данным, находящимся в БД обычно должен быть разграничен для разных групп пользователей. В Platypus встроен механизм безопасности, реализующий разграничения доступа к ресурсам на основе ролей текущего пользователя (пользователя от имени которого выполняется текущее действие).</para>
      <para>Для того, чтобы ограничить доступ к запросу для определенных ролей добавьте в заголовок запроса аннотацию <code>@rolesAllowed <replaceable>role1</replaceable><replaceable> role2</replaceable></code> ... Для добавленной аннотации укажите список ролей, используя в качестве разделителей пробелы. Роли перечисленные в аннотации <code>@rolesAllowed</code> получают права как на чтение так и на запись данных в <acronym>БД</acronym>. В случае, если необходимо более точное определение политики доступа к данным используйте аннотации <code>@rolesAllowedRead</code> и <code>@rolesAllowedWrite</code>. </para>
      <para>Укажите список ролей для которых доступно только  чтение данных в аннотации <code> @rolesAllowedRead</code>. </para>
      <para>Укажите список ролей для которых доступна только  запись данных в аннотации <code> @rolesAllowedWrite</code>.</para>
      <para>В случае, если ни одна из аннотаций <code>@rolesAllowed</code>, <code>@rolesAllowedRead</code> или <code>@rolesAllowedWrite</code> не указана для запроса, данные <acronym>БД</acronym> которыми манипулирует запрос доступны как для чтения так и для записи для любого пользователя.</para>
      <para>Пример запроса, для которого права как на чтение, так и на запись ограничены ролью <literal>admin</literal>:</para>
      <programlisting language="SQL">/**
 * @name AllCategories
 * @rolesAllowed admin
 **/
SELECT * 
FROM Category</programlisting>
    </section>
  </section>
</chapter>
